\input{../preamble}

\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Олимпиада!}
\setcounter{notask}{1}
\ansfalse

\begin{document}
\task{
	Маленький шарик подвешен на лёгкой нити длиной $l$. Один раз его отклоняют на некоторый угол и сообщают ему такую скорость в горизонтальном направлении, что он начинает вращаться по окружности в горизонтальной плоскости с периодом обращения $T$. В другой раз шарик отклоняют на тот же угол и отпускают его без начальной скорости. Найдите максимальное отношение силы натяжения нити в первом случае к силе её натяжения во втором случае.
	\ans{$\left(\frac{N_1}{N_2} \right)_{\text{max}} = \frac{1}{\cos^2 \alpha} = \left(\frac{2\pi}{T} \right)^4 \left(\frac{l}{g}\right)^2$}
}

\taskpic{
	Полусфера радиуса $R$ лежит на столе, плотно к нему прилегая. В полюсе полусферы сделали небольшое отверстие и начали медленно наливать туда  жидкость плотности $\rho$. Известно, что как только уровень жидкости поднялся до отверстия, она начала вытекать. Найдите  массу полусферы.}{	\begin{tikzpicture}[scale=1, thick]
		\pgfmathsetmacro{\r}{1.05};
		\platform{ (1.5*\r,0) }{(-1.5*\r,0)};
		\filldraw[pattern=water](\r,0)arc(0:180:\r)--cycle;
		\draw[->](0:0)--(60:\r)node[midway, left]{\footnotesize$R$};
	\end{tikzpicture}
}
	
	
	
\task{
	Теплоизолированный сосуд заполнен одноатомным идеальным газом под давлением $p$. Со временем половина атомов газа соединились в двухатомные молекулы. При образовании одной молекулы выделяется энергия $\varepsilon$. Найти новое давление в сосуде. Начальная температура $T$.
	\ans{$p_1 = \frac{p (18kT + 3\varepsilon)}{22kT}$}
}

\task{
	Очень лёгкая жёсткая квадратная пластинка подвешена в горизонтальном положении на четырёх одинаковых вертикальных нитях, прикреплённых к её углам. Найдите и нарисуйте ту область пластинки, куда можно положить точечный груз таким образом, чтобы все четыре нити в положении равновесия оказались натянутыми. Нити считать упругими, но очень слабо растяжимыми.
	\ans{Ромб в квадрате}
}

\taskpic[6cm]{
	С какой силой втягивается диэлектрическая пластина в плоский конденсатор с зарядом $Q$, когда она входит в пространство между обкладками на длину $x$? Диэлектрическая проницаемость пластины $\varepsilon$, а толщина ее немного меньше расстояния между обкладками $d$. Размеры обкладок, как и пластины, $a \times b$.
	\ans{$F = \frac{Q^2 d}{2 \varepsilon_0 b} \frac{\varepsilon - 1}{(a + x(\varepsilon - 1))^2}$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = .8]
	\pgfmathsetmacro{\L}{4};
	\pgfmathsetmacro{\x}{2.5};
	\pgfmathsetmacro{\H}{1.5};
	\pgfmathsetmacro{\dh}{.15};
	\draw[very thick] (0, -\H / 2 - \dh) --++ (0, \dh) --++(\L, 0) --++(0, -\dh);
	\draw[very thick] (0, \H / 2 + \dh) --++ (0, -\dh) --++(\L, 0) --++(0, \dh);
	\draw[very thick, <->] (0, .8*\H) --++ (\L, 0) node[midway, above] {$a$};
	\draw[very thick, <->] (.1*\L, -\H / 2) --++ (0, \H) node[midway, left] {$d$};
	\filldraw[very thick, fill = black!5] (2*\L - \x, -\H / 2 + \dh ) --++(-\L, 0) --++ (0, \H - 2*\dh) --++(\L, 0) --cycle;
	\draw[very thick, <->] (\L, -.8*\H) --++(-\x, 0) node[midway, below] {$x$};
	\draw[very thick] (\L / 2 + \x / 2, 0) node {$\varepsilon$};
\end{tikzpicture}
}

\task{
	В облаке падает капля, имеющая изначально очень малые размеры и нулевую начальную скорость. Проходя через туман, капля сливается со всеми каплями, находящимися у неё	на пути. Было установлено, что капля движется всё время с постоянным ускорением. Определите его, пренебрегая сопротивлением воздуха.	}



\end{document}
\clearpage


